[{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura ao lado, est\u00e1 representada, num referencial o.n. xOy, a reta AB.\n\nSabe-se que:\n\u2022 o ponto A pertence ao semieixo negativo Ox e o ponto B pertence ao semieixo positivo Oy\n\u2022 a reta AB tem equa\u00e7\u00e3o y=2x+4\nSeja M o ponto m\u00e9dio do segmento de reta [AB].\n\nQuais s\u00e3o as coordenadas do ponto M ?","image":"q_1","multiple_choice":true,"resolution":"Como o ponto B pertence ao semieixo positivo Oy e \u00e0 reta de equa\u00e7\u00e3o y = 2x + 4, as suas coordenadas s\u00e3o (0,4)\n\nComo o ponto A pertence ao semieixo negativo Ox, tem ordenada nula, pelo que a sua abcissa \u00e9: 0 = 2x + 4 \u21d4 \u22124 = 2x \u21d4 \u221242 = x \u21d4 \u22122 = x\n\nAssim, as coordenadas do ponto m\u00e9dio, M, do segmento de reta [AB], s\u00e3o: \n((\ud835\udc65\ud835\udc34+\ud835\udc65\ud835\udc35)\/2  ,  (\ud835\udc66\ud835\udc34+\ud835\udc66\ud835\udc35)\/2)= ((\u22122+0)\/2,  (0+4)\/2) = (-1,2)","image_resolution":null,"source":"Exame - 2019, 2\u00aa fase","exercise_number":1},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura ao lado, est\u00e1 representado, num referencial o.n. Oxyz, um cilindro de revolu\u00e7\u00e3o de altura 3.\n\nSabe-se que: \n\u2022 o ponto A tem coordenadas (1,2,0) e \u00e9 o centro da base inferior do cilindro, a qual est\u00e1 contida no plano xOy \n\u2022 o ponto B tem coordenadas (1,3,0) e pertence \u00e0 circunfer\u00eancia que delimita a base inferior do cilindro; \n\u2022 o ponto C \u00e9 o centro da base superior do cilindro.\n\nDetermine a \u00e1rea da sec\u00e7\u00e3o produxida no cilindro pelo plano de equa\u00e7\u00e3o x = 1.\n","image":"q_2","multiple_choice":false,"resolution":"Como os pontos A, B e C t\u00eam abcissa 1, todos pertencem ao plano de equa\u00e7\u00e3o x = 1. Assim a se\u00e7c\u00e3o produzida no cilindro pelo plano de equa\u00e7\u00e3o x = 1, \u00e9 o ret\u00e2ngulo que contem estes pontos, ou seja o ret\u00e2ngulo cujos lados s\u00e3o o di\u00e2metro da base (2) e a altura (3) do cilindro, pelo que a sua \u00e1rea \u00e9: \n\nA = 2 * 3 = 6","image_resolution":"q_2_r","source":"Exame - 2017, \u00c9poca especial","exercise_number":2},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Considere, num referencial o.n. xOy, os pontos A(\u22121,3) e B(2,4). \n\nQual das seguintes equa\u00e7\u00f5es define uma reta paralela \u00e0 reta AB ?","image":null,"multiple_choice":true,"resolution":"O declive da reta AB \u00e9 dado por:\n\ud835\udc5a\ud835\udc34\ud835\udc35=  (\ud835\udc66\ud835\udc35 \u2212\ud835\udc66\ud835\udc34 )\/(\ud835\udc65\ud835\udc35 \u2212\ud835\udc65\ud835\udc34) = (4\u22123)\/(2 \u2212(\u22121)) = 1\/(2+1 ) = 1\/3\nComo retas paralelas t\u00eam o mesmo declive, de entre as op\u00e7\u00f5es apresentadas a \u00fanica reta paralela \u00e0 reta AB \u00e9 a que tem declive 1\/3","image_resolution":null,"source":"Exame - 2016, \u00c9poca especial","exercise_number":3},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura ao lado, est\u00e1 representado, num referencial o.n. Oxyz, o cubo [OPQRSTUV] de aresta 2.\n\nOs pontos, P, R e T pertencem aos semieixos positivos. \nNuma das opc\u00e7\u00f5es seguintes est\u00e3o as coordenadas de um ponto pertencente a uma das arestas do cubo.\nEm qual?\n","image":"q_4","multiple_choice":true,"resolution":"Representando os quatro pontos, podemos verificar que: \n\u2022 o ponto A(1,1,2) pertence \u00e0 face [STUV], mas n\u00e3o a qualquer uma das arestas\n\u2022 o ponto B(1,2,0) pertence \u00e0 aresta [QR] \n\u2022 o ponto C(1,1,0) pertence \u00e0 face [OPQR], mas n\u00e3o a qualquer uma das arestas\n\u2022 o ponto D(1,1,1) \u00e9 o centro do cubo, mas n\u00e3o pertence a qualquer uma das arestas","image_resolution":"q_4_r","source":"Teste Interm\u00e9dio 10\u00ba ano - 16.03.2012","exercise_number":4},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Considere, num referencial o.n. xOy :\n\u2022 a reta r, definida pela equa\u00e7\u00e3o y = 2x \u2212 1 \n\u2022 o ponto A de coordenadas (0, \u2212 2) \n\nEscreva a equa\u00e7\u00e3o reduzida da reta paralela \u00e0 reta r que passa no ponto A ","image":"q_5","multiple_choice":false,"resolution":"Como a reta deve ser paralela \u00e0 reta r deve ter o mesmo declive, ou seja, mr = 2. Como deve conter o ponto A (cuja abcissa \u00e9 nula) ent\u00e3o a ordenada na origem \u00e9 igual \u00e0 ordenada do ponto A.\n\nAssim a equa\u00e7\u00e3o reduzida, da reta paralela \u00e0 reta r que passa no ponto A, \u00e9:\n\ny= mrx + yA \u21d4 y= 2x\u22122 \n","image_resolution":null,"source":"Teste Interm\u00e9dio 10\u00ba ano - 16.03.2012","exercise_number":5},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura ao lado, est\u00e1 representado, em referencial o.n. Oxyz, o prisma quadrangular regular [ABCDEFGH].\n\nAs coordenadas dos pontos A, B e G s\u00e3o (11, \u2212 1,2), (8,5,0) e (6,9,15), respectivamente.\n\nEscreva uma condi\u00e7\u00e3o que defina a reta que passa no ponto G e que \u00e9  paralela ao eixo Oy.","image":"q_6","multiple_choice":false,"resolution":"Como a reta deve ser paralela ao eixo Oy pode ser definida pela interse\u00e7\u00e3o de dois planos, perpendiculares aos eixos Ox e Oz, respetivamente.\n\nComo a reta deve conter o ponto G(6,9,15), o plano perpendicular ao eixo Ox \u00e9 o plano de equa\u00e7\u00e3o x = 6 e o plano perpendicular ao eixo das cotas \u00e9 o plano definido por z = 15\n\nAssim, uma condi\u00e7\u00e3o que define a reta que passa no ponto G e que \u00e9 paralela ao eixo Oy, \u00e9:\n\nx = xG \u2227 z = zG \u21d4 x = 6 \u2227 z = 15","image_resolution":"q_6_r","source":"Teste Interm\u00e9dio 10\u00ba ano - 06.05.2011","exercise_number":6},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura ao lado, est\u00e1 representado, em referencial o.n. Oxyz , o poliedro [VNOPQURST], que se pode decompor num cubo e numa pir\u00e2mide quadrangular regular. \n\nSabe-se que:\n\u2022 a base da pir\u00e2mide coincide com a face superior do cubo e est\u00e1 contida no plano xOy \n\u2022 o ponto P pertence ao eixo Ox\n\u2022 o ponto U tem coordenadas (4, \u22124, \u22124)\n\nEscreva uma condi\u00e7\u00e3o cartesiana que defina o plano perpendicular \u00e0 reta QN e que passa no ponto V","image":"q_7","multiple_choice":false,"resolution":"Como a reta QN \u00e9 paralela ao eixo Ox, e como se pretende que o plano seja perpendicular \u00e0 reta QN tamb\u00e9m ser\u00e1 perpendicular ao eixo Ox, ou seja, \u00e9 definido por uma equa\u00e7\u00e3o do tipo x = k, k \u2208 R\n\nComo se pretende que o plano contenha o ponto V, ent\u00e3o o valor de k \u00e9 a abcissa do ponto V, (k = xV).\n\nA abcissa do ponto V \u00e9 metade da abcissa do ponto Q, ou do ponto U, ent\u00e3o temos que a equa\u00e7\u00e3o do plano perpendicular \u00e0 reta QN e que passa no ponto V \u00e9:\n\nx = xU\/2 \u21d4 x = 4\/2 \u21d4 x = 2","image_resolution":null,"source":"Teste Interm\u00e9dio 11\u00ba ano - 27.01.2011","exercise_number":7},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Considere, num referencial o.n. xOy, a reta r que interseta o eixo Ox no ponto de abcissa 2 e que interseta o eixo Oy no ponto de ordenada 8\n\nQual \u00e9 a equa\u00e7\u00e3o reduzida da reta r?","image":null,"multiple_choice":true,"resolution":"Como a reta r que interseta o eixo Oy no ponto de ordenada 8, ou seja no ponto de coordenadas B(0,8) a respetiva ordenada na origem \u00e9 8.\n\nComo interseta o eixo Ox no ponto de abcissa 2, ou seja, como tamb\u00e9m cont\u00e9m o ponto de coordenadas A(2,0), o declive \u00e9 dado por:\n\nmr = (\ud835\udc66\ud835\udc35 \u2212\ud835\udc66\ud835\udc34)\/(\ud835\udc65\ud835\udc35 \u2212\ud835\udc65\ud835\udc34) = (8 \u22120)\/(0 \u22122) = (8 )\/(\u22122) = -4\nAssim, a equa\u00e7\u00e3o reduzida da reta r \u00e9: y = \u22124x + 8","image_resolution":null,"source":"Teste Interm\u00e9dio 10\u00ba ano - 05.05.2010","exercise_number":8},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura ao lado, est\u00e3o representados, num referencial o.n. Oxyz, um prisma quadrangular regular e uma pir\u00e2mide.\n\nA base da pir\u00e2mide, [OPQR], est\u00e1 contida no plano xOy e coincide com a base inferior do prisma.\n\nO ponto W, v\u00e9rtice da pir\u00e2mide, coincide com o centro da base superior, [STUV], do prisma.\n\nO ponto P tem coordenadas (5,0,0).\n\nSabe-se que o volume da pir\u00e2mide \u00e9 igual a 75\nDetermine as coordenadas do ponto W, v\u00e9rtice da pir\u00e2mide.","image":"q_9","multiple_choice":false,"resolution":"Como a base da pir\u00e2mide, [OPQR], \u00e9 um quadrado e o ponto P tem coordenadas (5,0,0) e o ponto o ponto O tem coordenadas (0,0,0), temos que \ud835\udc42\ud835\udc43\u00a0\u0305= 5, e a \u00e1rea da base \u00e9: \n\nA[OPQR] = \ud835\udc42\ud835\udc43\u00a0\u03052 = 52 = 25\n\nComo o volume da pir\u00e2mide \u00e9 igual a 75, podemos determinar zW, a cota do ponto W, ou seja a altura da pir\u00e2mide:\n\nV[OPQRW] = 1\/3 \u00d7 A[OPQR] \u00d7 zW \u21d4 75 = 25\/3 * zW \u21d4 (75 * 3)\/25 = zW \u21d4 zW = 9\n\nAssim, como a aresta da base tem comprimento 5, o ponto W \u00e9 o centro da base superior, ou seja a abcissa e a ordenada medem metade da aresta, as suas coordenadas s\u00e3o:\n\nW (5\/2, 5\/2, 9)","image_resolution":null,"source":"Teste Interm\u00e9dio 10\u00ba ano - 05.05.2010","exercise_number":9},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura ao lado, est\u00e1 representada, num referencial o.n. xOy, a reta r, que intersecta o eixo Ox no ponto de abcissa 2 e o eixo Oy no ponto de ordenada 2.\n\nQual \u00e9 a equa\u00e7\u00e3o reduzida da reta r?","image":"q_10","multiple_choice":true,"resolution":"Como a reta r que interseta o eixo Oy no ponto de ordenada 2, ou seja no ponto de coordenadas B(0,2) a respetiva ordenada na origem \u00e9 2.\n\nComo interseta o eixo Ox no ponto de abcissa 2, ou seja, como tamb\u00e9m cont\u00e9m o ponto de coordenadas A(2,0), o declive \u00e9 dado por:\n\nmr = (y\ud835\udc35-y\ud835\udc34)\/(x\ud835\udc35 \u2212x\ud835\udc34) = (2\u22120)\/(0 \u22122) = 2\/(\u22122) = -1\n\nAssim, a equa\u00e7\u00e3o reduzida da reta r \u00e9: y = \u2212x + 2","image_resolution":null,"source":"Teste Interm\u00e9dio 10\u00ba ano - 29.01.2010","exercise_number":10},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura ao lado, est\u00e3o representados, num referencial o.n. Oxyz, a pir\u00e2mide quadrangular regular [VOPQR] e o prisma quadrangular regular [ABCDEFGH]\n\nSabe-se que:\n\u2022 os v\u00e9rtices P e R da pir\u00e2mide pertencem aos eixos coordenados Ox e Oy, respetivamente;\n\u2022 uma das bases do prisma est\u00e1 contida na base da pir\u00e2mide e cada v\u00e9rtice da outra base pertence a uma aresta da pir\u00e2mide.\n\nPreencha cada um dos espa\u00e7os seguintes, de modo a obter afirma\u00e7\u00f5es verdadeiras quanto \u00e0 posi\u00e7\u00e3o relativa das retas e\/ou dos planos.\n\nCopie as afirma\u00e7\u00f5es obtidas para a sua folha de respostas.\n\nAs retas DQ e VF s\u00e3o .........................\nAs retas EH e ......... s\u00e3o n\u00e3o complanares.\nA reta PQ e o plano HGB s\u00e3o ......................\nA reta FQ e o plano ADH s\u00e3o ......................\nOs planos BQV e  ........... s\u00e3o perpendiculares.\n","image":"q_11","multiple_choice":false,"resolution":null,"image_resolution":null,"source":"Teste Interm\u00e9dio 10\u00ba ano - 29.01.2010","exercise_number":11},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura ao lado est\u00e1 representado, em referencial o.n. Oxyz, o prisma triangular n\u00e3o regular [ABCDEF]\n\nSabe-se que:\n\u2022 as bases s\u00e3o tri\u00e2ngulos is\u00f3sceles ((AB) \u0305 = (AC) \u0305  e (DE) \u0305 = (DF) \u0305)\n\u2022 a base [ABC] est\u00e1 contida no plano xOy\n\u2022 as arestas laterais do prisma s\u00e3o perpendiculares \u00e0s bases\n\u2022 o ponto A tem coordenadas (4,0,0)\n\u2022 o ponto E tem coordenadas (0,3,8)\n\u2022 o ponto F \u00e9 o sim\u00e9trico do ponto E, relativamente ao plano xOz\n\nDetermine a \u00e1rea lateral do prisma.","image":"q_12","multiple_choice":false,"resolution":"\nAs faces laterais do prisma s\u00e3o ret\u00e2ngulos. Temos que (BE) \u0305 = zE = 8 e a dist\u00e2ncia entre os pontos D (4,0,8) e E (0,3,8), \u00e9 dada por: \n\n(DE) \u0305= \u221a((4-0)^(2 )+ \u3016(0-3)\u3017^2+\u3016(8-8)\u3017^2 ) = \u221a(4^(2 )+ \u3016(-3)\u3017^2+0^2 )= \u221a(16+9+0) = \u221a25 = 5 \n\nComo os pontos E e F s\u00e3o sim\u00e9tricos relativamente ao plano xOz, temos que (EF) \u0305= 2 \u00d7 yE = 2 \u00d7 3 = 6.\n\nAssim, como as bases do prisma s\u00e3o tri\u00e2ngulos is\u00f3sceles, as \u00e1reas das faces [ABED] e [ACFD] s\u00e3o iguais e a \u00e1rea lateral do prisma, \u00e9: \n\nALateral = 2 \u00d7 A[ABED] + A[ACFD] = 2 \u00d7 5 \u00d7 8 + 6 \u00d7 8 = 80 + 48 = 128","image_resolution":null,"source":"Teste Interm\u00e9dio 10\u00ba ano - 06.05.2009","exercise_number":12},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura seguinte est\u00e1 representado, em referencial o.n. Oxyz, um cone de revolu\u00e7\u00e3o.\nSabe-se que:\n\u2022 o v\u00e9rtice V do cone tem coordenadas (1,2,6)\n\u2022 o ponto C \u00e9 o centro da base do cone\nSeja W o ponto sim\u00e9trico do ponto V, em rela\u00e7\u00e3o ao plano xOy.\nIndique as coordenadas do ponto W e escreva uma condi\u00e7\u00e3o que defina o segmento de reta [VW]","image":"q_13","multiple_choice":false,"resolution":"Verificando que o ponto sim\u00e9trico do ponto V, em rela\u00e7\u00e3o ao plano xOy tem a mesma abcissa, a mesma ordenada e cota sim\u00e9trica, temos que as coordenadas do ponto W s\u00e3o:\n\nW(xV ,yV , \u2212 zV ) = W(1,2, \u2212 6)\n\nPodemos ainda observar que a reta VW \u00e9 paralela ao eixo Oz, ou seja a interse\u00e7\u00e3o de dois planos perpendiculares aos eixos Ox e Oy, ambos contendo o ponto V, ou seja, a reta VW pode ser definida por:\n\nx = 1 \u2227 y = 2\n\nPara definir o segmento de reta [WV], \u00e9 necess\u00e1rio garantir que as cotas dos pontos est\u00e3o compreendidos entre \u22126 e 6, ou seja, o segmento de reta [WV] \u00e9 definido por:\nx = 1 \u2227 y = 2 \u2227 \u22126 \u2264 z \u2264 6","image_resolution":"q_13_r","source":"Teste Interm\u00e9dio 11\u00ba ano - 29.01.2009","exercise_number":13},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura est\u00e1 representado, em referencial o.n. Oxyz, um s\u00f3lido que pode ser decomposto num cubo e numa pir\u00e2mide quadrangular regular.\n\nA origem do referencial \u00e9 um dos v\u00e9rtices do cubo, o v\u00e9rtice P pertence ao eixo Ox e o v\u00e9rtice R pertence ao eixo Oy.\n\nOs v\u00e9rtices da base da pir\u00e2mide s\u00e3o os pontos m\u00e9dios dos lados do quadrado [OPQR].\nO ponto Q tem coordenadas (2,2,0).\n\nO volume do s\u00f3lido \u00e9 igual a 10\n\nDetermine a cota do ponto E.","image":"q_14","multiple_choice":false,"resolution":"Como o ponto Q tem coordenadas (2,2,0) e o cubo tem dois v\u00e9rtices sobre os eixos, temos que a aresta do cubo tem medida 2, e volume \u00e9:\n\nVC = 23 = 8 \n\nAssim, o volume da pir\u00e2mide pode ser calculado pela diferen\u00e7a entre o volume do s\u00f3lido (VS) e o volume do cubo (VC):\n\nVP = VS \u2212 VC = 10 \u2212 8 = 2 \n\nComo os v\u00e9rtices da pir\u00e2mide s\u00e3o os pontos m\u00e9dios das arestas do cubo, podemos determinar o comprimento da aresta da base da pir\u00e2mide:\n\n(AB) \u03052 = (AP) \u03052 + (BP) \u03052 \u21d4 (AB) \u03052 = 12 + 12 \u21d4 (AB) \u03052 = 2 \n\u21d2 (AB) \u0305>0 \n(AB) \u0305 = \u221a2\n\nAssim, a \u00e1rea da base da pir\u00e2mide \u00e9 A[ABCD] = \u3016(\u221a2)\u3017^2 = 2, e recorrendo ao valor do volume, podemos calcular a altura da pir\u00e2mide, ou seja, a cota do ponto E: \n\nVP = 1\/3 \u00d7 A[ABCD] \u00d7 zE \u21d4 2 = (2 \u00d7 zE)\/3 \u21d4 (2 \u00d7 3)\/2 = zE \u21d4 zE = 3\n","image_resolution":null,"source":"Teste Interm\u00e9dio 10\u00ba ano - 28.01.2009","exercise_number":14},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Considere, em referencial o.n. xOy, a reta r que interseta o eixo Ox no ponto de abcissa 2 e que interseta o eixo Oy no ponto de ordenada 6.\nQual \u00e9 a equa\u00e7\u00e3o reduzida da reta r ?","image":null,"multiple_choice":true,"resolution":"Como a reta r interseta o eixo Oy no ponto de ordena 6, podemos concluir que a ordenada na origem \u00e9 6, ou seja, a equa\u00e7\u00e3o da reta \u00e9 da forma y = ax + 6, a \u2208 R \\ {0} \n\nComo a reta r interseta o eixo Ox no ponto de abcissa 2 e o eixo Oy no ponto de ordenada 6, podemos esbo\u00e7ar a representa\u00e7\u00e3o da reta num referencial (como na figura ao lado) e concluir que o declive da reta \u00e9 negativo (a < 0). \n\nAssim, de entre as op\u00e7\u00f5es apresentadas, a \u00fanica que satisfaz cumulativamente as duas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 y = \u22123x + 6","image_resolution":"q_15_r","source":"Teste Interm\u00e9dio 10\u00ba ano - 28.05.2008","exercise_number":15},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura est\u00e1 representado, em referencial o.n. Oxyz, um cubo [OPQRSTUV].\n\nA aresta [OP] est\u00e1 contida no semieixo positivo Ox, a aresta [OR] est\u00e1 contida no semieixo positivo Oy e a aresta [OS] est\u00e1 contida no semieixo positivo Oz. \n\nO ponto U tem coordenadas (2,2,2) \n\nDefina, por meio de uma condi\u00e7\u00e3o, a aresta [UQ]\n","image":"q_16","multiple_choice":false,"resolution":"Como a reta QU \u00e9 a interse\u00e7\u00e3o dos planos PQU e RQU, ou seja, dos planos x = 2 e y = 2, ent\u00e3o que uma condi\u00e7\u00e3o que define a reta [QU] \u00e9 a parte desta reta que tem cotas compreendidas entre 0 e 2, ou seja: \n\nx = 2 \u2227 y = 2 \u2227 0 \u2264 z \u2264 2","image_resolution":null,"source":"Teste Interm\u00e9dio 10\u00ba ano - 28.05.2008","exercise_number":16},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura ao lado est\u00e3o representadas, em referencial o.n. xOy, uma reta AB e uma circunfer\u00eancia com centro na origem e raio igual a 5.\n\nOs pontos A e B pertencem \u00e0 circunfer\u00eancia. \nO ponto A tamb\u00e9m pertence ao eixo das abcissas. \n\nAdmitindo que o declive da reta \u00e9 igual 1\/2, resolva as duas al\u00edneas seguintes: \n\n17.1. Mostre que uma equa\u00e7\u00e3o da reta AB \u00e9 x \u2212 2y + 5 = 0 \n\n17.2. Mostre que o ponto B tem coordenadas (3,4)\n","image":"q_17","multiple_choice":false,"resolution":"17.1 \n\nComo o ponto A pertence ao eixo das abcissas tem ordenada nula (yA = 0), e como pertence \u00e0 circunfer\u00eancia de raio 5, centrada na origem, dista 5 unidades da origem, pelo que a abcissa \u00e9 \u22125, (xA = \u22125). \n\nAssim, podemos calcular o valor da ordenada na origem (b) da reta AB, substituindo as coordenadas de um ponto da reta (ponto A) e o valor do declive (m  = \u00bd) na forma geral da equa\u00e7\u00e3o reduzida (y = mx + b):\n\n yA = m \u00d7 xA + b \u21d4 0 = 1\/2 \u00d7 (\u22125) + b \u21d4 0 = \u2212 5\/2 + b \u21d4 5\/2 = b \n\nE assim, uma equa\u00e7\u00e3o da reta AB \u00e9:\n\n y = 1\/2x + 5\/2 \u21d4 2y = x + 5 \u21d4 0 = x \u2212 2y + 5 \u21d4 x \u2212 2y + 5 = 0\n\n17.2 \n\nComo o ponto B pertence simultaneamente \u00e0 reta AB e \u00e0 circunfer\u00eancia, as coordenadas do ponto B devem verificar as duas equa\u00e7\u00f5es - a da reta AB (x \u2212 2y + 5 = 0) e a da circunfer\u00eancia de raio 5 e centro na origem (x^2 + y^2 = 5^2) \n\nAssim, substituindo as coordenadas (3,4) nas duas equa\u00e7\u00f5es anteriores, temos que: \n\n\u2022 (3) \u2212 2(4) + 5 = 0 \u21d4 3 \u2212 8 \u2212 5 = 0 \u21d4 0 = 0 (Proposi\u00e7\u00e3o verdadeira) \n\u2022 3^2+ 4^2 = 5^2 \u21d4 9 + 16 = 25 \u21d4 25 = 25 (Proposi\u00e7\u00e3o verdadeira).\n\nAssim, podemos concluir que o ponto B tem coordenadas (3,4), porque, para al\u00e9m das coordenadas do ponto A, estas s\u00e3o as coordenadas do outro ponto que pertence simultaneamente \u00e0 reta AB e \u00e0 circunfer\u00eancia descrita, ou seja s\u00e3o as coordenadas do ponto B\n","image_resolution":null,"source":"Teste Interm\u00e9dio 11\u00ba ano - 24.01.2008","exercise_number":17},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura ao lado est\u00e3o representados, em referencial o. n. Oxyz, um prisma e uma pir\u00e2mide quadrangulares regulares, com a mesma altura.\n\nA base do prisma, que coincide com a base da pir\u00e2mide, est\u00e1 contida no plano xOy.\n\nO v\u00e9rtice P pertence ao eixo Ox. \nO v\u00e9rtice R pertence ao eixo Oy. \nO v\u00e9rtice S pertence ao eixo Oz. \nO v\u00e9rtice U tem coordenadas (2,2,4).\n\n Escreva uma condi\u00e7\u00e3o que define a reta TU\n","image":"q_18","multiple_choice":false,"resolution":"Como a reta TU \u00e9 a interse\u00e7\u00e3o dos planos PTU e STU ou seja, dos planos x = 2 e z = 4, ent\u00e3o que uma condi\u00e7\u00e3o que define a reta TU \u00e9:\n\n x = 2 \u2227 z = 4","image_resolution":"q_18_r","source":"Exame \u2013 2001, Epoca especial (c\u00b4od. 135)","exercise_number":18},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Considere, num referencial o.n.Oxyz, uma reta r, perpendicular ao plano yOz.\n\nQual das afirma\u00e7\u00f5es seguintes \u00e9 necessariamente verdadeira?","image":null,"multiple_choice":true,"resolution":"Analisando as alternativas apresentadas, verificamos que: \n\n\u2022 A op\u00e7\u00e3o (A) \u00e9 falsa porque a reta r \u00e9 paralela ao plano xOy; \n\u2022 A op\u00e7\u00e3o (B) n\u00e3o \u00e9 necessariamente verdadeira porque a reta r pode ser um conjunto de pontos com cota n\u00e3o nula; \n\u2022 A op\u00e7\u00e3o (C) \u00e9 falsa porque a reta r \u00e9 paralela ao eixo Ox; \nRelativamente \u00e0 op\u00e7\u00e3o (D),como a reta r \u00e9 perpendicular ao plano yOz tamb\u00e9m \u00e9 perpendicular a todas as retas contidas no plano yOz, em particular aos eixos Oy e Oz, e assim, \u00e9 paralela ao eixo Ox (como se pretende ilustrar na figura anterior).","image_resolution":"q_19_r","source":"Exame \u2013 2000, Prova 2 para Militares (c\u00b4od. 135)\nExame \u2013 2000, Prova de reserva (c\u00b4od. 135)","exercise_number":19},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura ao lado est\u00e1 representada, em referencial o.n. Oxyz, uma pir\u00e2mide quadrangular regular.\n\n\u2022 A base da pir\u00e2mide \u00e9 paralela ao plano xOy\n\u2022 O ponto A tem coordenadas (8,8,7)\n\u2022 O ponto B pertence ao plano yOz\n\u2022 O ponto C pertence ao eixo Oz\n\u2022 O ponto D pertence ao plano xOz\n\u2022 O ponto E \u00e9 o centro da base da pir\u00e2mide\n\u2022 O v\u00e9rtice V da pir\u00e2mide pertence ao plano xOy\n\nDetermine o per\u00edmetro de uma face lateral da pir\u00e2mide.","image":"q_20","multiple_choice":false,"resolution":"Como o ponto A tem coordenadas (8,8,7), o ponto D pertence ao plano xOz e que a base da pir\u00e2mide \u00e9 paralela ao plano xOy, ent\u00e3o as coordenadas do ponto D s\u00e3o (8,0,7) e o lado da base da pir\u00e2mide \u00e9: \n\n(DA) \u0305= \u221a((8-8)^(2 )+ (0-8)^2+(7-7)^2 ) = \u221a(0 + 8^2+0) = 8\n\nComo a o v\u00e9rtice V da pir\u00e2mide pertence ao plano xOy tem cota nula como a pir\u00e2mide \u00e9 regular as restantes coordenadas s\u00e3o metade das coordenadas respetivas do ponto A, ou seja as coordenadas do v\u00e9rtice V s\u00e3o ((4,4,0)).\n\n\nComo a pir\u00e2mide \u00e9 regular, as arestas laterais t\u00eam o mesmo comprimento ((DV) \u0305 = (AV) \u0305), e calculado o valor do comprimento, temos:\n\n(DV) \u0305= \u221a((8-4)^(2 )+ (0-4)^2+(7-0)^2 ) = \u221a(4^2  + 4^2+7^2 ) = \u221a(16 + 16+48) = \u221a(81 ) = 9\n\nDesta forma o per\u00edmetro de uma face lateral da pir\u00e2mide \u00e9: P[DAV] = (DA) \u0305  +  (DV) \u0305 + (AV) \u0305  = (DA) \u0305 + 2(DV) \u0305  = 8 + 2 \u00d7 9 = 8 + 18 = 26","image_resolution":"q_20_r","source":"Exame \u2013 2000, Epoca Especial (setembro) (c\u00b4od. 135)\nExame \u2013 1999, Prova de reserva (c\u00b4od. 135)","exercise_number":20},{"year":10,"category":"Geometria","sub_category":"Pontos, retas e planos","statement":"Na figura ao lado est\u00e1 representada, em referencial o.n. Oxyz, um prisma triangular regular. Sabe-se que: \n\n\u2022 O v\u00e9rtice O coincide com a origem do referencial\n\u2022 O v\u00e9rtice P pertence ao semieixo positivo Ox\n\u2022 O v\u00e9rtice R pertence ao semieixo positivo Oy\n\u2022 O segmento [QR] tem comprimento 6\n\nSabendo que a \u00e1rea lateral do prisma \u00e9 72, determine as coordenadas do ponto S","image":"q_21","multiple_choice":false,"resolution":"Sabendo que a \u00e1rea lateral do prisma \u00e9 72, e que a \u00e1rea lateral \u00e9 a soma das \u00e1reas de tr\u00eas ret\u00e2ngulos, temos que a \u00e1rea de cada ret\u00e2ngulo, em particular do ret\u00e2ngulo [QRST] \u00e9:\n\nA[QRST] = 72\/3 = 24 \n\nComo o segmento [QR] tem comprimento 6, podemos determinar o comprimento do segmento [QS]: \n\nA[QRST] = (QR) \u0305  \u00d7 (QS) \u0305  \u21d4 24 = 6(QS) \u0305  \u21d4 24\/6 = (QS) \u0305 \u21d4 (QS) \u0305= 4 \n\nComo o prisma \u00e9 regular, as bases s\u00e3o pol\u00edgonos regulares, ou seja, o tri\u00e2ngulo [PQS] \u00e9 equil\u00e1tero ((QP) \u0305= (QS) \u0305= 4), e por isso considerando M o ponto m\u00e9dio do lado [PQ], temos que \n\n\t(QM) \u0305 = (QP) \u0305\/2 = 4\/2 = 2\n\nDesta forma, recorrendo ao teorema de Pit\u00e1goras, podemos calcular a cota do ponto S: \n\n\u3016(QS) \u0305  \u3017^2 = \u3016(QM) \u0305  \u3017^2 + \u3016(MS) \u0305  \u3017^2 \u21d4 4^2= 2^2  + \u3016(MS) \u0305  \u3017^2\u21d4 16 \u2212 4 =  \u3016(MS) \u0305  \u3017^2 \u21d2 MS>0   (MS) \u0305 = \u221a(12 )\n\nE assim, verificando que o ponto S tem a mesma abcissa que o ponto P, a mesma ordenada que o ponto M e a cota calculada, temos que as coordenadas do ponto S s\u00e3o (6, 2, \u221a(12 ))\n\n","image_resolution":"q_21_r","source":"Exame \u2013 2000, 1.a fase - 2.a chamada (c\u00b4od. 135","exercise_number":21}]